% vim: set spell spelllang=es syntax=tex :

En este capítulo se presentan las conclusiones finales de este trabajo, y se
establecen posibles trabajos futuros.

\section{Conclusiones finales}

\label{concluciones}

En este trabajo se ha presentado un sistema de visión global por
computadora para el fútbol de robots de la \emph{SSL} (derivado de un trabajo
anterior), que puede ser utilizado como herramienta educativa en asignaturas de
visión por computadora y sistemas paralelos, y permite explorar distintas
estrategias de paralelización. El sistema procesa cuadros de video y reporta la
posición y orientación de los robots y la posición de la pelota en cada uno de
ellos.

Se describieron dos estrategias de paralelización que son aplicadas en conjunto.
Una de ellas explota el paralelismo dentro de cada cuadro, dividiendo los
cuadros en fragmentos que son procesados de forma independiente. La otra
estrategia se basa en el procesamiento simultáneo de diferentes cuadros del
video (independientes unos de otros).

Se realizó una implementación utilizando el modelo de programación de memoria
compartida \emph{OpenMP} para \emph{C++}, basada en plugins para facilitar su
modificación en un ambiente educativo. Con el fin de sintonizar la aplicación
para extraer el máximo rendimiento de una determinada plataforma hardware, el
sistema cuenta con diferentes parámetros que permiten modificar el
comportamiento de sus estrategias de paralelización. La posibilidad de modificar
el comportamiento de las estrategias de paralelización es útil para que el
estudiante realice experimentación y analice los resultados buscando
explicaciones al impacto en el rendimiento del sistema.

Se estudió el comportamiento del sistema en términos de \emph{FPS} y de retardo
en el procesamiento de los cuadros para diferentes configuraciones del sistema
con videos de distintas resoluciones. Se observó que dividir el cuadro
en un número primo de fragmentos afectaba de forma negativa el desempeño del
sistema, y que un bajo número de fragmentos obliga a los hilos a competir por
los recursos de caché. En un servidor con un procesador Intel Xeon E5-2630 (6
núcleos y multithreading simultáneo) el software es capaz de procesar un video
de 800x600 píxeles de resolución a una tasa de 196 cuadros por segundo y un
retardo de procesamiento del cuadro de 318$ms$; y, un video de 1280x720 píxeles
resolución a una tasa de 130 cuadros por segundo y un retardo de procesamiento
del cuadro de 113$ms$. Se logró una mejora de 5,42$x$ en los cuadros procesados
por segundo, con respecto a la ejecución del sistema utilizando un único núcleo
de los 6 disponibles. Esto demuestra que el sistema escala adecuadamente.

Se propusieron ejercicios prácticos que hacen uso del sistema como herramienta
didáctica para la enseñanza de visión por computadora y programación de sistemas
paralelos. Ellos se enfocan principalmente en análisis de rendimiento
(\emph{speedup} y eficiencia), impacto de la jerarquía de memoria,
particionamiento de los datos, y programación de plugins y pilas de plugins para
visión por computadora.

\section{Publicaciones derivadas}

\label{publicacionesDerivadas}

Del presente trabajo ha surgido la siguiente publicación:

\begin{itemize}

	\item{Rodrigo Cañibano, Eduardo Grosclaude, Javier Balladini. ``Un
		sistema de visión global paralelo para fútbol de robots con
		fines educativos''. XXII Congreso Argentino de Ciencias de la
		Computación (CACIC 2016). Octubre 2016.}

\end{itemize}

La primer página de esta publicación puede ser encontrada en el anexo.

\section{Trabajos futuros}

\label{trabajosFuturos}

Si bien el sistema funciona correctamente, existen aspectos que hacen difícil su
aplicación como remplazo para los sistemas de visión global utilizados hoy en
día en las competencias de la \emph{SSL}. En la implementación actual, si se
desea calibrar los colores de los parches o la pelota se deben realizar
modificaciones en el código. Seria deseable una interfaz gráfica que permita
modificar estos datos interactivamente. Seria útil también mostrar gráficamente
la detección de los objetos.

El \emph{speedup} alcanzado para el video de 800$\times$600 es muy inferior al
\emph{speedup} lineal, alcanzando un máximo rendimiento cuando se utilizan 5
hilos de búsqueda, haciendo uso de todos los núcleos del sistema, pero sin
obtener beneficio de las capacidades de multithreading simultaneo de dos vías de
la plataforma experimental. Posibles causas son que los accesos a memoria crean
un cuello de botella, o que con cinco hilos de búsqueda se alcanza un alto
paralelismo a nivel de instrucción. Para investigar estas hipótesis podría
analizarse la cantidad de instrucciones por ciclo en cada caso.

Para poder acelerar la búsqueda de los objetos y poder distribuir la carga mas
uniformemente se podría agregar al sistema una base datos de últimas posiciones
conocidas de los objetos. Esto disminuiría la independencia entre los cuadros,
pero tiene el potencial de disminuir drásticamente los tiempos de búsqueda.
Además, se cree conveniente implementar soluciones paralelas optimizadas de los
plugins.

