% vim: set spell spelllang=es syntax=tex :

\section{Metodología}

Para comprobar la adaptabilidad del sistema desarrollado por Guillermo Torres en
\cite{torres2014} se grabó un vídeo del que se crearon tres versiones con
resoluciones de 352x228, 800x600 y 1280x720 pixeles, cada uno con una taza de 60
cuadros por segundo. El segundo nos permite verificar el sistema contra los
requerimientos actuales, mientras que el tercero nos permitirá vislumbrar si el
sistema puede adaptarse a una mayor exigencia. Las ejecuciones con cada uno de
estos vídeos se realizaron en una computadora con un procesador Intel Xeon
E5-2630. Este es un procesador de 6 núcleos, cada uno de dos subprocesos
simultáneos a través de la técnica de \emph{simultaneus multithreading} y con un
reloj de 2,30GHz. El equipo cuenta ademas con 16GiB de memoria RAM.

Durante la prueba con el vídeo de resolución 352x228 el sistema pudo procesar
todos los cuadros del vídeo a tiempo (60 cuadros por segundo). Esto era de
esperarse, ya que el sistema fue desarrollado con el objetivo de procesar vídeos
de esa resolución. Sin embargo a pesar de la velocidad y cantidad de los
núcleos, con el vídeo de resolución 800x600 píxeles la cantidad de cuadros por
segundo cayo a 45. Para el vídeo de resolución 1280x720, la reducción del
rendimiento fue mas brusca, decayendo a 14 cuadros por segundo.

Para resolver este problema se pueden aplicar tres enfoques distintos:

\begin{itemize}

\item 	Dado que en un vídeo ya decodificado el procesamiento de cada cuadro es
	independiente del procesamiento de los demás, y dada la disponibilidad
	de recursos de computo, se pueden procesar múltiples cuadros al mismo
	tiempo sin que esto genere diferencias en la información obtenida (salvo
	por el orden). Esto permitiría aumentar la cantidad de cuadros por
	segundo obtenidos, aunque el tiempo de procesamiento de cada uno se
	mantenga igual.

\item	Para realizar la búsqueda de los objetos, el cuadro puede ser dividido.
	Esto permitirá realizar la búsqueda en cada zona en paralelo. Para el
	correcto funcionamiento, las zonas deberán tener partes en común que
	dependerán del tamaño de los objetos, ya que no debe suceder que un
	objeto no aparezca completo en ninguna de las zonas. Esto permitiría
	reducir el tiempo de procesamiento de cada cuadro.

\item	Se puede resolver el problema optimizando cada uno de los plugins del
	framework, esperando de esta manera que el tiempo de procesamiento de
	cada cuadro se reduzca lo suficiente como para que el sistema pueda
	procesar la mayoría de los cuadros a tiempo.

\end{itemize}

Lamentablemente este último enfoque es muy especifico de la solución para ser
aplicada en el framework. Ademas no fomenta la experimentación, ya que cada
plugin que se agregue o modifique deberá ser optimizado. El primer y segundo
enfoque son suficientemente generales como para ser aplicados como parte del
framework, permite agregar y modificar los plugins sin mayores dificultades, y
en el caso en el cual una solución especifica no cumpla con las condiciones que
permitan aplicar alguna de las soluciones se puede limitar el paralelismo (ya
sea no dividiendo el cuadro o procesando solo uno por vez).
