% vim: set spell spelllang=es syntax=tex :

\section{Visión por computadora}

La disciplina de Visión por Computadora engloba el estudio de métodos de
captura, mejoramiento, y extracción de información a partir de imágenes. Su
objetivo principal es definir un modelo de una escena a partir de imágenes
\cite{cvLinda2001}. En el caso particular del fútbol de robots, el modelo que se
quiere definir es aquel que describe tanto la posición y orientación de los
robots como la ubicación de la pelota dentro de la cancha. Es un campo con
aplicaciones tan variadas como la identificación de distintas especies de
plantas \cite{plantIdentificacionUCVT2018}, el reconocimiento de bioindicadores
en imágenes \cite{anurosEmImagm2016}, el control de vehículos autónomos
\cite{e2eLearning4SDC} (incluso en otros planetas
\cite{twoYearsMarsRovers2007}), o la aplicación de maquillaje virtual en
fotografías y videos \cite{virtualMakeup2015}.

Los primeros trabajos de visión por computadora fueron realizados durante la
década del 60. En ese momento se consideraba que una aplicación capaz de
describir los elementos de una imagen podía ser desarrollado durante el receso
de verano \cite{summerVisionProject1966}. En la actualidad, gracias a los nuevos
desarrollos en el área de visión por computadora, el incremento en las
capacidades de cómputo, y la disponibilidad de los conjuntos de entrenamiento,
se puede desarrollar un sistema de visión por computadora en un tiempo aun
menor, siempre y cuando se tengan las herramientas indicadas.

La reducción del costo, tamaño y consumo energético de los dispositivos de
captura de imágenes ha permitido que cámaras, GPS y acelerómetros puedan ser
montados con facilidad en una gran variedad de dispositivos, como automóviles,
drones o celulares, o ser llevados por la persona misma o en su ropa,
incrementando la capacidad de captura drásticamente. La proliferación de los
teléfonos celulares que disponen de una alta capacidad de cómputo y conectividad
y, de los sistemas de cómputo de bajo costo, como las placas \emph{Arduino} y
\emph{Raspberry Pi}, permiten que los datos capturados puedan ser procesados en
el sitio, o ser enviados a un servidor para su procesamiento. La interacción
entre la gran capacidad de captura y el procesamiento abren las puertas a nuevas
aplicaciones de visión por computadora que antes no eran posibles.

\section{Aplicación de la computación paralela en los sistemas de visión por
computadora}

\label{algoritmosParalelosYVision}

En la actualidad la mayoría de los equipos de escritorio tienen más de un solo
núcleo de procesamiento. Según la encuesta de hardware de la plataforma de
distribución digital \emph{Steam} de marzo del 2017 \cite{steamSurvey}, sólo
el $1.93$\% de los equipos donde está instalado posee un solo núcleo. Esto se
ve acompañado de la capacidad actual de las placas aceleradoras de video de
realizar procesamiento de propósito general permitiendo el procesamiento
masivamente paralelo en una computadora personal de gama media. Esta tendencia
se extiende también a otros equipos de computación como computadoras
portátiles, celulares y consolas de video juegos, ya sean portátiles o no.

Reconociendo la importancia del desarrollo de aplicaciones paralelas, la Red
de Universidades Nacionales con Carreras Informáticas (\emph{RedUNCI}) incluye
en la lista de descriptores curriculares: \emph{Algoritmos secuenciales,
concurrentes, distribuidos y paralelos}, \emph{Concurrencia y paralelismo}, y
\emph{Arquitecturas multiprocesador} \cite{RedUNCI2015}. El interés en estos
descriptores se ve reflejado en el hecho de que se recomiendan para las
carreras de grado Licenciatura en Ciencias de la Computación, Licenciatura en
Sistemas de Información, y Licenciatura en Informática. Las dos primeras son
dictadas actualmente en la facultad de informática de la \texttt{Universidad
Nacional del Comahue}, mientras que la tercera se encuentra en proceso de
diseño.

Dado el gran volumen de datos que deben manejar, los sistemas de visión por
computadora se ven muy beneficiados por las capacidades de paralelismo del
hardware actual. En 2004 se propuso por primera vez un algoritmo que implementa
una red neuronal artificial de dos capas sobre una placa aceleradora de video
\cite{GPUforMLA}. Desde ese entonces el uso de placas aceleradoras de video ha
demostrado su utilidad en la ejecución de redes neuronales de convolución. Este
tipo especifico de redes neuronales artificiales, cuyo funcionamiento está
basado en el córtex visual, son especialmente útiles para resolver problemas de
visión por computadora \cite{usingCCN4IR2015}. Su capacidad de reconocimiento y
su velocidad de respuesta cuando se ejecutan en sistemas masivamente paralelos
permiten ser utilizadas incluso para el control de vehículos autónomos
\cite{e2eLearning4SDC}.

Además del incremento de las capacidades de procesamiento, se ha visto un
aumento en la capacidad de captura de información: dispositivos como cámaras y
acelerómetros son cada vez más baratos y pequeños. Dado que los sensores pueden
estar montados sobre dispositivos con reducido poder de procesamiento,
normalmente los datos son enviados a ``la nube'', lo cual puede ser problemático
por los límites de ancho de banda y las dudas respecto de la privacidad de los
datos.

Para el caso particular donde el procesamiento se realiza a través de redes
neuronales de convolución, en \cite{pipelinebasedCaffe2017} se propuso un
esquema que permite atenuar ambos problemas. El esquema consiste en dividir la
red neuronal en dos partes; las primeras $N$ capas son ejecutadas en el
dispositivo donde están montados los sensores, y el resto de las capas son
ejecutadas en un servidor remoto. El éxito de este trabajo plantea la
posibilidad de dividir el trabajo en más capas, ejecutando capas intermedias en
una computadora del usuario dentro de la red local con el fin de enviar al
servidor externo menor cantidad de datos e información sensible.

Sin dudas, la computación paralela es una enorme contribución para el éxito de
la visión por computadora, y los futuros profesionales deberán estar capacitados
para usar estas tecnologías.
